﻿Sami BEN EL FAHSI


# TP1 

## 1. Lancer des conteneurs

**Manipulation du conteneur**
🌞 lister les conteneurs actifs, et mettre en évidence le conteneur lancé sur le `sleep`
-   trouver son nom et ID
``` [root@localhost ~]# docker ps
 CONTAINER ID        IMAGE               COMMAND             CREATED              STATUS              	PORTS               NAMES
 334cd4b01f36        alpine              "sleep 9999"        About a minute ago   Up About a minute                       eager_maxwell
 ```

🌞 Mise en évidence d'une partie de l'isolation mise en place par le conteneur. Montrer que le conteneur utilise :

-   une arborescence de processus différente
-   des cartes réseau différentes
-   des utilisateurs système différents
-   des points de montage (les partitions montées) différents


une arborescence de processus différente

```
# sur l'hôte
[root@localhost ~]# ps -ef | head
UID        PID  PPID  C STIME TTY          TIME CMD
root         1     0  0 09:59 ?        00:00:03 /usr/lib/systemd/systemd --system --deserialize 31
root         2     0  0 09:59 ?        00:00:00 [kthreadd]
root         3     2  0 09:59 ?        00:00:00 [ksoftirqd/0]
root         5     2  0 09:59 ?        00:00:00 [kworker/0:0H]
root         6     2  0 09:59 ?        00:00:01 [kworker/u2:0]
root         7     2  0 09:59 ?        00:00:00 [migration/0]
root         8     2  0 09:59 ?        00:00:00 [rcu_bh]
root         9     2  0 09:59 ?        00:00:01 [rcu_sched]
root        10     2  0 09:59 ?        00:00:00 [lru-add-drain]

# dans le conteneur
/ # ps -ef
PID   USER     TIME  COMMAND
1 root      0:00 sleep 9999
11 root      0:00 sh
16 root      0:00 ps -ef
```
-   des cartes réseau différentes

```
# sur l'hôte
[root@localhost ~]# ip a
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 65536 qdisc noqueue state UNKNOWN group default qlen 1000
link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
inet 127.0.0.1/8 scope host lo
   valid_lft forever preferred_lft forever
inet6 ::1/128 scope host
   valid_lft forever preferred_lft forever
2: enp0s3: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast state UP group default qlen 1000
link/ether 08:00:27:be:0d:e8 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
inet 10.0.2.15/24 brd 10.0.2.255 scope global noprefixroute dynamic enp0s3
   valid_lft 81287sec preferred_lft 81287sec
inet6 fe80::2b83:fc54:3571:2f6f/64 scope link noprefixroute
   valid_lft forever preferred_lft forever
3: enp0s8: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast state UP group default qlen 1000
link/ether 08:00:27:43:6f:a0 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
inet 192.168.238.3/24 brd 192.168.238.255 scope global noprefixroute dynamic enp0s8
   valid_lft 1021sec preferred_lft 1021sec
inet6 fe80::3516:5ce1:4d6f:f0e5/64 scope link noprefixroute
   valid_lft forever preferred_lft forever
4: docker0: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc noqueue state UP group default
link/ether 02:42:d7:86:8c:9e brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
inet 172.17.0.1/16 brd 172.17.255.255 scope global docker0
   valid_lft forever preferred_lft forever
inet6 fe80::42:d7ff:fe86:8c9e/64 scope link
   valid_lft forever preferred_lft forever
10: vethc02daa4@if9: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc noqueue master docker0 state UP group default
link/ether e6:6f:23:c1:e8:de brd ff:ff:ff:ff:ff:ff link-netnsid 1
inet6 fe80::e46f:23ff:fec1:e8de/64 scope link
   valid_lft forever preferred_lft forever

# dans le conteneur
/ # ip a
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 65536 qdisc noqueue state UNKNOWN qlen 1000
link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
inet 127.0.0.1/8 scope host lo
   valid_lft forever preferred_lft forever
9: eth0@if10: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP,M-DOWN> mtu 1500 qdisc noqueue state UP
link/ether 02:42:ac:11:00:03 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
inet 172.17.0.3/16 brd 172.17.255.255 scope global eth0
   valid_lft forever preferred_lft forever

```

-   des utilisateurs système différents

```
# sur l'hôte
[root@localhost ~]# cat /etc/passwd
root:x:0:0:root:/root:/bin/bash
bin:x:1:1:bin:/bin:/sbin/nologin
daemon:x:2:2:daemon:/sbin:/sbin/nologin
adm:x:3:4:adm:/var/adm:/sbin/nologin
lp:x:4:7:lp:/var/spool/lpd:/sbin/nologin
sync:x:5:0:sync:/sbin:/bin/sync
shutdown:x:6:0:shutdown:/sbin:/sbin/shutdown
halt:x:7:0:halt:/sbin:/sbin/halt
mail:x:8:12:mail:/var/spool/mail:/sbin/nologin
operator:x:11:0:operator:/root:/sbin/nologin
games:x:12:100:games:/usr/games:/sbin/nologin
ftp:x:14:50:FTP User:/var/ftp:/sbin/nologin
nobody:x:99:99:Nobody:/:/sbin/nologin
systemd-network:x:192:192:systemd Network Management:/:/sbin/nologin
dbus:x:81:81:System message bus:/:/sbin/nologin
polkitd:x:999:997:User for polkitd:/:/sbin/nologin
postfix:x:89:89::/var/spool/postfix:/sbin/nologin
sshd:x:74:74:Privilege-separated SSH:/var/empty/sshd:/sbin/nologin
jdinh:x:1000:1000:Jonathan DINH:/home/jdinh:/bin/bash
tcpdump:x:72:72::/:/sbin/nologin

# dans le conteneur
/ # cat /etc/passwd
root:x:0:0:root:/root:/bin/ash
bin:x:1:1:bin:/bin:/sbin/nologin
daemon:x:2:2:daemon:/sbin:/sbin/nologin
adm:x:3:4:adm:/var/adm:/sbin/nologin
lp:x:4:7:lp:/var/spool/lpd:/sbin/nologin
sync:x:5:0:sync:/sbin:/bin/sync
shutdown:x:6:0:shutdown:/sbin:/sbin/shutdown
halt:x:7:0:halt:/sbin:/sbin/halt
mail:x:8:12:mail:/var/spool/mail:/sbin/nologin
news:x:9:13:news:/usr/lib/news:/sbin/nologin
uucp:x:10:14:uucp:/var/spool/uucppublic:/sbin/nologin
operator:x:11:0:operator:/root:/sbin/nologin
man:x:13:15:man:/usr/man:/sbin/nologin
postmaster:x:14:12:postmaster:/var/spool/mail:/sbin/nologin
cron:x:16:16:cron:/var/spool/cron:/sbin/nologin
ftp:x:21:21::/var/lib/ftp:/sbin/nologin
sshd:x:22:22:sshd:/dev/null:/sbin/nologin
at:x:25:25:at:/var/spool/cron/atjobs:/sbin/nologin
squid:x:31:31:Squid:/var/cache/squid:/sbin/nologin
xfs:x:33:33:X Font Server:/etc/X11/fs:/sbin/nologin
games:x:35:35:games:/usr/games:/sbin/nologin
postgres:x:70:70::/var/lib/postgresql:/bin/sh
cyrus:x:85:12::/usr/cyrus:/sbin/nologin
vpopmail:x:89:89::/var/vpopmail:/sbin/nologin
ntp:x:123:123:NTP:/var/empty:/sbin/nologin
smmsp:x:209:209:smmsp:/var/spool/mqueue:/sbin/nologin
guest:x:405:100:guest:/dev/null:/sbin/nologin
nobody:x:65534:65534:nobody:/:/sbin/nologin
```

-   des points de montage (les partitions montées) différents

```
# sur l'hôte
[root@localhost ~]# df -h
Filesystem               Size  Used Avail Use% Mounted on
devtmpfs                 484M     0  484M   0% /dev
tmpfs                    496M     0  496M   0% /dev/shm
tmpfs                    496M  7.0M  489M   2% /run
tmpfs                    496M     0  496M   0% /sys/fs/cgroup
/dev/mapper/centos-root  6.2G  1.9G  4.4G  31% /
/dev/sda1               1014M  186M  829M  19% /boot
tmpfs                    100M     0  100M   0% /run/user/0
overlay                  6.2G  1.9G  4.4G  31% /var/lib/docker/overlay2/dab56383d43419697fadf25f9fb27465069eb25701c552c444ebd9c23c7740be/merged

# dans le conteneur
/ # df -h
Filesystem                Size      Used Available Use% Mounted on
overlay                   6.2G      1.9G      4.3G  30% /
tmpfs                    64.0M         0     64.0M   0% /dev
tmpfs                   495.6M         0    495.6M   0% /sys/fs/cgroup
shm                      64.0M         0     64.0M   0% /dev/shm
/dev/mapper/centos-root
                      6.2G      1.9G      4.3G  30% /etc/resolv.conf
/dev/mapper/centos-root
                      6.2G      1.9G      4.3G  30% /etc/hostname
/dev/mapper/centos-root
                      6.2G      1.9G      4.3G  30% /etc/hosts
tmpfs                   495.6M         0    495.6M   0% /proc/asound
tmpfs                   495.6M         0    495.6M   0% /proc/acpi
tmpfs                    64.0M         0     64.0M   0% /proc/kcore
tmpfs                    64.0M         0     64.0M   0% /proc/keys
tmpfs                    64.0M         0     64.0M   0% /proc/timer_list
tmpfs                    64.0M         0     64.0M   0% /proc/timer_stats
tmpfs                    64.0M         0     64.0M   0% /proc/sched_debug
tmpfs                   495.6M         0    495.6M   0% /proc/scsi
tmpfs                   495.6M         0    495.6M   0% /sys/firmware
```
🌞 détruire le conteneur avec `docker rm`
```
[root@localhost ~]# docker stop 334cd4b01f36
334cd4b01f36
[root@localhost ~]# docker rm 334cd4b01f36
334cd4b01f36
```
🌞 Lancer un conteneur NGINX

-   utiliser l'image `nginx`
-   lancer le conteneur en démon
-   utiliser `-p` pour partager un port de l'hôte vers le port `80` du conteneur
-   visiter le service web en utilisant l'IP de l'hôte (= en utilisant votre partage de port)

```
[root@localhost ~]# docker run -p 80:80 -d nginx
1a2fa174446258023adc322c1e3f1bc586eb22071d8b577b166ea9774348d2bd
[root@localhost ~]# docker ps
CONTAINER ID        IMAGE               COMMAND                  CREATED             STATUS              PORTS                NAMES
1a2fa1744462        nginx               "nginx -g 'daemon of…"   5 seconds ago       Up 4 seconds        0.0.0.0:80->80/tcp   awesome_cori
```
## 2. Gestion d'images

🌞 récupérer une image de Apache en version 2.2

-   la lancer en partageant un port qui permet d'accéder à la page d'accueil d'Apache

```
[root@localhost ~]# docker pull httpd:2.2
2.2: Pulling from library/httpd
f49cf87b52c1: Pull complete
24b1e09cbcb7: Pull complete
8a4e0d64e915: Pull complete
bcbe0eb4ca51: Pull complete
16e370c15d38: Pull complete
Digest: sha256:9784d70c8ea466fabd52b0bc8cde84980324f9612380d22fbad2151df9a430eb
Status: Downloaded newer image for httpd:2.2
docker.io/library/httpd:2.2

[root@localhost ~]# docker run -d -p 80:80 httpd:2.2
```
🌞 créer une image qui lance un serveur web python. L'image doit :

-   se baser sur alpine
-   contenir `python3`
-   utiliser la clause `EXPOSE` afin d'être plus explicite
-   contenir une clause `WORKDIR` afin de spécifier un répertoire de travail (les commandes suivantes seront lancées depuis ce répertoire)
-   utiliser `COPY` pour récupérer un fichier à partager à l'aide du serveur HTTP
-   lancer la commande `python3 -m http.server 8888` pour lancer un serveur web qui écoute sur le port TCP 8888 de toutes les interfaces du conteneur Le `Dockerfile` :

```
FROM alpine:latest

RUN apk update && apk add python3

WORKDIR ./app

COPY index.html .

CMD ["python3", "-m", "http.server", "8888"]

EXPOSE 8888
```
```
[root@localhost ~]# docker build .
```
-   lancer le conteneur et accéder au fichier partagé depuis l'hôte (en accédant au serveur web)
    
    -   avec un `docker run` et les bonnes options
    
    ```
    [root@localhost ~]# docker run -p 8888:8888 -d 10b1edfefe96
    ```
    
-  🌞utiliser l'option `-v` de `docker run` pour partager des fichiers de l'hôte à l'aide du serveur web du conteneur
    
    -   c'est un **volume Docker**
    -   `docker run -v <PATH_ON_HOST>:<PATH_IN_CT>` permet de partager le contenu d'un dossier de l'hôte dans le conteneur
    
    ```
    [root@localhost ~]# echo blabla > ./app/toto.html
    [root@localhost ~]# ll ./app
    total 4
    -rw-r--r--. 1 root root 7 Dec  9 14:17 toto.html
    [root@localhost ~]# docker run -p 8888:8888 -d -v "/root/app:/app" 10b1edfefe96
    [root@localhost ~]# docker exec -it 689217e0d7a8 sh
    /app # ls
    toto.html
    ```
## 3. Manipulation du démon docker

🌞 Modifier la configuration du démon Docker :

-   modifier le socket utilisé pour la communication avec le démon Docker
    -   trouvez le path du socket UNIX utilisé par défaut (c'est un fichier `docker.sock`)
```
node1
[root@localhost ~]# dockerd -H tcp://192.168.238.3
[root@localhost ~]# firewall-cmd --add-port=2375/tcp
node2
[root@localhost ~]# docker -H tcp://192.168.238.3:2375 ps -a
CONTAINER ID        IMAGE               COMMAND             CREATED             STATUS              PORTS               NAMES
689217e0d7a8        10b1edfefe96        "python3 -m http.ser…"   53 minutes ago      Exited (137) 32 minutes ago                       recursing_torvalds
```
modifier l'emplacement des données Docker

-   trouver l'emplacement par défaut `/var/lib/docker`
-   le déplacer dans un répertoire `/data/docker` créé à cet effet Dans le fichier `/etc/docker/daemon.json` :

```
{
"data-root": "/data/docker"
}
```

`node2` :
```[root@localhost ~]# docker -H tcp://192.168.238.3:2375 run -p 8888:8888 -d 8f539bde0901
[root@localhost ~]# docker -H tcp://192.168.238.3:2375 ps
CONTAINER ID        IMAGE               COMMAND                  CREATED             STATUS              PORTS                    NAMES
af9a7d3a1038        8f539bde0901        "python3 -m http.ser…"   24 seconds ago      Up 25 seconds       0.0.0.0:8888->8888/tcp   blissful_ishizaka
```
-   modifier le OOM score du démon Docker Dans le fichier `/etc/docker/daemon.json` :

```
{
"data-root": "/data/docker",
"oom-score-adjust": -100
}
```

## 4. Docker-compose

Write your own(cf. write_your_own pour le résultat attendu)

Ecrire un `docker-compose-v1.yml` qui permet de :

```
version: '3.7'

services:
  node:
    build: .
    restart: on-failure
    ports:
      - "8888:8888"
```
